對抗中共 專家建議「其人之道還治其身」

川習會後美中開始展開談判，美國總統川普（特朗普）希望能達成公平自由互惠的貿易協議。專家建議，除了雙邊貿易外，川普政府在其它領域也應要求中共「互惠」，否則美國應「以其人之道還治其人之身」。

美國知名學者奧維爾·謝爾（Orville Schell，中文姓名夏偉）和拉里·戴蒙德（Larry Diamond，中文姓名戴雅門）21日在《華爾街日報》發表專文指出，幾十年來的美中關係，中共在很多領域嚴重欠缺「互惠原則」，如果持續下去，無法緩解雙邊緊張局勢。

夏偉是以研究中國聞名，現任亞洲協會美中關係中心主任，曾任加利福尼亞大學柏克萊分校新聞學院院長。戴雅門是世界知名的民主理論學者，現為史丹福大學政治及社會學教授以及胡佛研究所高級研究員。

他們在專文中指出，美、中兩國對媒體的開放程度存在嚴重落差。在美國，北京可以設立無線電網絡和電視網絡，向美國觀眾發送受中共控制的節目。此外，北京還可以在美國出版中、英文報紙和雜誌以及架設中文網站；中國記者隨時可以向美國政府申請及獲得工作簽證，然後將在美國取得的信息傳送到中共的黨營媒體及宣傳機構。

相比之下，美國媒體在中國所遭受的待遇有著天壤之別。中共當局不准美國媒體在中國經營任何電視或廣播網絡，並且部分或完全封鎖美國大多數主流媒體的網站。獲准在中國流通的美國媒體出版物通常是有關生活和商業等主題的內容，包括Vogue、Elle、《福布斯》和《哈佛商業評論》。此外，北京還封鎖推特（Twitter）、臉書（Facebook）、YouTube和谷歌等社交媒體及蒐索網站。

曾在中國工作數十年的《華盛頓郵報》記者波姆弗雷特（John Pomfret）告訴這兩位專家他在中國遭遇到的經歷：「我被跟蹤、錄音、錄像、拘禁，以及驅逐出境。」

「多年來，我曾經被拒簽或者簽證被扣押，原本約好的採訪在最後一刻被取消，原因是被無所不在的『外交事務』官員的強力阻止，而這些外交官員的職責原應是促進新聞報導的。」

此外，他說：「當地的中文翻譯和協助安排的人被迫要向中共的外交機構報告所有的活動，否則會遭到報復。」

夏偉及戴雅門在文章中說，他們與其他30名中國觀察家11月底發表的報告《中國影響力與美國利益：提高建設性警覺》（Chinese Influence & American Interests: Promoting Constructive Vigilance），提到了美中在學術領域也存在這種不平衡關係。

在中國的美國學者經常遭遇簽證被拒簽的情況，並且不准接近檔案館、圖書館、或政府官員，以及進行實地考察。反過來，在美國的中國學者都沒有受到這些限制，即使是那些接受中共政府或共產黨贊助的中國學者也不例外。

中共政府可以自由地在美國報紙上購買昂貴的廣告插頁，接觸美國觀眾並進行文宣傳播，但是卻嚴重限制了美國在中國的公開外交活動。

中國科學家和工程師獲得了美國政府的簽證，到美國研習半導體、機器人、人工智能、虛擬現實和基因編輯等領域，試圖幫助中國企業在這些領域取得全球領導地位，但是美國的科學家及工程師無法取得簽證，進入中國研究中共最敏感的領域。

該報告的作者之一美國前駐華大使溫斯頓·洛德（Winston Lord）說，孔子的一名學生（子貢）問：「有一言而可以終身行之者乎？」，孔子答：「其恕乎？己所不欲，勿施於人。」洛德建議中共領導層應該遵從孔子的教義。

針對美中在這些領域的不平衡，夏偉及戴雅門建議「以其人之道還治其人之身」。

如果中共要限制美國記者和學者的簽證，那麼美國在審批中國媒體高管及記者以及學者的簽證時，就應該審慎考慮。如果美國有線電視新聞網（CNN）和《華爾街日報》無法在中國自由地播放和發行，那麼川普政府應嚴格審查中國企業對美國媒體和文化企業（包括電影製片廠和連鎖劇院）的投資。

如果中共嚴重限制美國在中國的公共外交努力，華府就應該限制中共外交官在美國的旅行和活動範圍。最後，美國應該加倍努力尋找和資助在中國大陸突破中共限制，傳播獨立新聞和思想的創新方法。

對於中共強迫美國企業技術轉讓，兩位專家建議川普政府必須更好地幫助保護美國公司的知識產權，從而阻止其技術優勢的流失。華府應該更嚴格審查中國科學家和工程師的簽證申請，並且停止向由中共軍隊贊助或為其工作的中國科學家和工程師發放簽證。